<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description></description>
    <link></link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2019 20:55:14 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2019 20:55:14 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Зачем ходить к психологу?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Когда стоит обратиться к психологу? Что такое психологическая помощь? Как происходит процесс консультирования? Посвящается вечно сомневающимся невротикам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;в-каких-ситуациях-ходят-к-психологу&quot;&gt;В каких ситуациях ходят к психологу?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Обычно человек задумывается о встречи с психологом в тяжелой ситуации или плохом, а порой и невыносимом, внутреннем состоянии. Кризис жизни, развод, больное расставание, депрессия, потеря смысла жизни, одиночество, постоянное чувство вины или вспышки агрессии, неспособность справиться со стрессом и тд. То есть человек не может выбраться из неприятной для него ситуации, а иногда даже не может сформулировать, почему ему плохо, почему болит душа. 
Cчитается, что обращение к психологу — это крайняя мера, к которой стоит прибегать, когда «больше так жить нельзя». Ошибка в том, что  к моменту, когда все вокруг становится нестерпимым, одних только встреч с психологом может оказаться мало, и вместо нескольких консультаций уже потребуется длительная терапия и фармакологическое сопровождение.
Бывает так, что человеку хочется перемен в жизни, но нет сил, уверенности или знаний, с чего начать. Либо есть страх, который парализует и не дает действовать. В итоге только мыслями о самом себе, о мире и других людях человек отравляет себе жизнь. Конечно, можно обвинять обстоятельства вокруг - не та работа, не те родители, не тот муж - но по факту - это человек проживает свою жизнь в недовольстве и разочаровании, тратит время на бесполезные ожидания перемен, фрустрация накапливается и становится только хуже: апатия переходит в депрессию, самобичевание и внутренняя критика в навязчивые мысли, а тревога, затянувшийся стресс и неразрешенный внутренний конфликт - в фобии и панические атаки.
Чаще всего, именно в таком, уже запущенном, состоянии человек попадает на консультацию.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;что-получает-клиент-на-консультации&quot;&gt;Что получает клиент на консультации?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Представьте, что вы каждый день, как только просыпаетесь, прежде чем встать с кровати, берете мешок с камнями и носите его с собой весь день. Вы чистите зубы, варите кофе, едете на работу в метро, отводите детей в школу, разговариваете с начальником или отдыхаете с друзьями - и мешок с камнями постоянно висит у вас на плечах. Как вам такая картина? А как вам такая жизнь день за днем? И кто сказал, что другие не замечают этого груза? А если бы вы наконец-то расстались с этим ненужным мусором, как вы думаете, изменилась бы ваша жизнь к лучшему? 
Метафора мешка с камнями - это груз наших психологических проблем, запретов, обид, страхов, обвинений, эмоциональных травм, которые мы везде носим с собой и никак не можем избавиться. Психолог “разгребает” вашу голову и дает разрешение расстаться с этим багажом, чтобы вы смогли жить своей жизнью и более того, эта жизнь будет вам нравится.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;как-это-происходит&quot;&gt;Как это происходит?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, устанавливается конфиденциальный контакт с клиентом, создается пространство принятия или эмоциональной поддержки. У  клиента создается ощущение безопасности и возможности быть собой! Не надо бояться осуждения, не надо бояться быть слабым, плакать или говорить о своих потребностях, страхах или желаниях, которые вашим друзьям могут показаться детскими или смешными. 
Далее, психолог может задавать специальные вопросы для того, чтобы дать обратную связь без оценок! без советов! Интерпретации неспециалистов могут быть ошибочными или могут представлять собственные проекции интерпретатора. Обратная же связь - это выражение того, как один человек реагирует на другого. Психолог отличается от непрофессионалов знаниями и навыками. Поэтому он имеет возможность предоставить такую информацию о нас самих, которая находится в области слепого пятна сознания.
В итоге у клиента происходит психическая разрядка, снятие внутреннего напряжения и контроля, катарсис, отреагирование эмоций. Благодаря использованию определенных методик со стороны психолога, человек начинает понимать себя, переосмысливает жизненный опыт и свое поведение, принимать себя, постепенно уходит внутренняя критика и обвинения себя или других. Клиент начинает видеть перспективы выхода из своей ситуации и альтернативные варианты развития событий, о которых ранее и помыслить не мог! Другими словами, человек переживает инсайт: понимание неосознаваемых прежде связей между особенностями своей личности и дезадаптивными способами поведения.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;важнейшие-этапы-работы-с-психологом-или-терапевтом----коррективный-эмоциональный-опыт-и-научение-новым-моделям-отношения-и-поведения-и-применение-их-на-практике&quot;&gt;Важнейшие этапы работы с психологом или терапевтом -  коррективный эмоциональный опыт и научение новым моделям отношения и поведения и применение их на практике.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/mujer.jpg&quot; alt=&quot;Placeholder&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Терапевт реагирует на клиента иначе, чем реагировали на него родители в детстве. Клиент эмоционально переживает, сравнивает отношения, исправляет свои позиции. Психотерапия проходит как процесс эмоционального перевоспитания, неадаптивные формы реагирования заменяются адаптивными. И даже если клиент не готов к переменам в своей жизни, при этом есть понимание - это мой выбор - и нет обвинений - может быть печаль - или пофигизм - но не самобичевание и тд&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично моя концепция психологической помощи направлена на работу с невротическими состояниями, потому что невроз лишает людей свободы воли, человек неосознанно всю жизнь обслуживаете свой невроз, даже если объективно это приносит страдания. Банальный пример - мы живем с нелюбимым человеком и не находим сил уйти, нас тяготит общение с родителями, но мы боимся выстроить границу, мы страдаем от своих вредных привычек - и упорно продолжаем их придерживаться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я считаю, что пока человек живет во власти невроза, он своей жизнью управлять не может, и глобальная цель психологической работы не просто помочь справиться с каким-то неприятным состоянием или симптомом, а в принципе обрести самодостаточность и внутренняя свобода – необходимые условия для управления своей жизнью.  Работа с психологом должна быть направлена на результат, то есть это не просто беседа, а применение психотехнологий и определенных методик, которые дают возможность клиенту измениться внутренне, выйти из кризиса, избавиться от невроза, стать психологически зрелым.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>/who-needs-psyhelp/</link>
        <guid isPermaLink="true">/who-needs-psyhelp/</guid>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Психолог или подружка? Как выбрать своего специалиста?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чем профессионал отличается от дружеского плеча? Каким должен быть специалист?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;каким-должен-быть-психолог&quot;&gt;Каким должен быть психолог?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Психологов много и они разные! У каждого своя специализация и методы работы. Пожалуй, нет универсальных правил или трафарета, который можно наложить на специалистов данной профессии и отбраковать неподходящих. Однако, можно задать следующие вопросы специалисту:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;каково-его-образование&quot;&gt;Каково его образование?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Коуч - это не психолог, а, скорее, тренер навыков. Педагог-психолог формально не имеет права консультировать. Однако, часто представители данной специальности проходят переподготовку и получают сертификаты, позволяющие работать с людьми. Психотерапевтом может называть себя человек с базовым медицинским образованием. 
Клиническая психология, психиатрия, общая или консультативная психология - это разные направления. Клинический психолог, психиатр и психотерапевт могут назначать лекарства и заниматься тяжелыми случаями, уровнем психоза или пограничного расстройства личности. При этом людям с невратическими проблемами совсем не обязательно начинать с лекарств или самим себе ставить психиатрические диагнозы. Тревога, страх, апатия, неверие в себя, стресс, дезадаптивное поведение и даже панические атаки можно уверенно проработать в режиме консультаций.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;в-каком-направлении-выбранный-вами-специалист-работает&quot;&gt;В каком направлении выбранный вами специалист работает?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Возможно, это и не самый критически важный вопрос, однако, составив представление о методе работы психолога, вы сможете примерно представить, какие методики он использует. На сегодняшний день клинически доказанной является только когнитивно-поведенческая терапия. При этом далеко не всем подходит именно она, огромному числу людей “отзывается” арт-терапия, когда можно выражать свои чувства через рисунок, скульптуру или метафорические карты. И совсем иначе будет проходить терапия в режиме психодрамы! 
Специализация - это не то же самое, что образование. Есть психологи-консультанты, работающие с невротическими проблемами, но один специалист работает с семейными парами, другой - с детьми, а автор статьи - с коррекцией индивидуальных невротических состояний. Главное отличие в методологии работы, одни и те же средства не подходят всем на свете, поэтому ищите психолога нужной вам специализации.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;какой-вопрос-стоит-задать-себе&quot;&gt;Какой вопрос стоит задать себе?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Спросите себя и постарайтесь ответить честно - хотя это очень сложно - что вам конкретно нужно от психолога как профессионала и человека? Поддержка, знания, утешение, лечение, результаты в виде изменений в жизни? Кому-то важно испытывать симпатии к своему психологу, а кому-то эти симпатии мешают. Кому-то важно поработать с уникальными психотехнологиями, а кому-то высказаться, поплакаться в безоценочной и конфиденциальной атмосфере, один клиент нуждается в понимании и решении своих проблем и скорее всего пойдет на краткосрочные консультации, а другой захочет исследовать грани своей личности и постепенно меняться и выберет долгосрочную терапию.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;психолог-не-просто-лечит-вашу-психику---он-или-она-лечат-психикой&quot;&gt;Психолог не просто лечит вашу психику - он или она лечат психикой!&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Поэтому человеческий фактор также следует учитывать. Мое убеждение - психолог должен свои знания применить к себе и транслировать через себя то, в чем он собирается профессионально помогать. Другими словами, я не верю в концепцию “сапожник без сапог”. Также, неприемлимо, когда психолог или коуч дает советы! Не путайте их с адекватной обратной связью. Цель психологической помощи - научить клиента опираться на себя и принимать самостоятельные решения, а не навязывать свою точку зрения.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;в-итоге-чем-профессиональная-психологическая-помощь-отличается-от-дружеской-поддержки&quot;&gt;В итоге, чем профессиональная психологическая помощь отличается от дружеской поддержки?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Прежде всего – знаниями и навыками. Профессионализм - это не советы, а непредвзятость и применение специальных методик и техник. Это позволяет клиенту раскрываться и в дальнейшем меняться, а психолог, в свою очередь, не позволяет личным убеждениям влиять на работу и на отношение к клиентам. Особенность методик психологических направлений в том, что не важно, какой ты, из какой среды, и что происходит в твоей жизни – определенные методики разворачивают человека лицом к самому себе, приходит осознание своих слабых и сильных сторон, а также ограничивающих установок и невротических проблем
Конфиденциальность и тактичность. Вы рассказываете свои боли человеку, который вас НЕ ОСУДИТ. Много в вашей жизни людей, с которыми вы открыто говорите о своих чувствах и переживаниях? А какими вы уходите после таких разговоров?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>/friends-or-psyhologist/</link>
        <guid isPermaLink="true">/friends-or-psyhologist/</guid>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Как пережить кризисы школьного возраста и сложности пубертата?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Проблемы подростков и школьников. Ошибки родителей. Как помочь себе и своим детям?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;школа---это-маленькая-жизнь&quot;&gt;Школа - это маленькая жизнь.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Нет ничего общего между первоклассником и выпускником. Школьная пора не похожа ни на ранее детство, ни на взрослую жизнь. С психологической точки зрения важно, что на этот отрезок времени приходятся 2 кризисных этапа, которые могут протекать очень резко и неприятно, но избежать их невозможно.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-6-7-лет&quot;&gt;Кризис 6-7 лет.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;У ребенка созревает “социальное Я”, он начинает ощущать свою психологическую самостоятельность, он понимает, что обладает своими собственными чувствами и переживаниями, а также осваивает определенные социальные роли! Вместо естественного поведения взрослые видят непоследовательность эмоций, беспричинные смены настроения, отстранение и замыкание в себе. Обычно так происходит, если нет доверия к родителям. Ребенок качает права, чтобы определить свое место среди окружающих, перестает принимать все на веру, требует объяснений, почему он что-то должен делать. К сожалению, не все родители готовы к спокойному и мудрому диалогу. Негативное поведение ребенка в этом возрасте говорит о том, что он не получил ответов на свои вопросы или не хочет вам их задавать, если взрослый кричит или несколько раз ребенка обманывал.
Начало учебы в школе ставит новые задачи: игровая деятельность сменяется на познавательную, но не все дети к этому готовы. Непосредственно кризис произойдет, если ребенка постоянно подгонять, сравнивать с другими и придавать оценкам в дневнике слишком большую значимость. Ребенок должен быть уверен, что дома у него “тыл”, а не поле боя. В этом возрасте нужно с ребенком разговаривать, это вполне сознательный человечек со своим внутренним миром, проблемами, переживаниями и страхами, которые взрослому человеку могут показаться смешными.
Переключите фокус внимания с воспитания на обучение - чему вы своего ребенка научили? Какими навыками общения и обучения он обладает?
Что он слышит от вас, кроме “должен” и “надо”? Что вы показываете своим примером?
Что вы знаете о слабых и сильных сторонах ребенка?
Считается, что детей нужно гармонично развивать, и если ваш ребенок - усидчивый ботаник, его обязательно нужно отдать в спортивную секцию. А если ребенок преуспевает в математике, но совсем не идет у него английский - подтягивать надо английский.
Такой подход не имеет ничего общего с так называемой гармонией. Это тупиковый путь. На самом деле только необходимо учитывать интересы и сильные стороны ребенка, чтобы каждый учебный год не заканчивался нервным срывом. Там, где человек силен (в любом возрасте) - там он способен на максимум, он может стать “звездой” в своей сфере. А там, где он слаб, может только немного улучшить свои “показатели”.
К сожалению, интересы и возможности ребенка не всегда учитываются, и накопленный стресс и обида на родителей ярко проявляются, когда ребенок становится подростком.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-подросткового-возраста&quot;&gt;Кризис подросткового возраста&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Пубертат начинается в 11-13 лет, и кризис этого возраста связан с тем, что ребенок становиться молодым взрослым, прощается с детством, происходит гормональная перестройка, его очень волнует мнение сверстников или ребят постарше. Очень важна оценка своей привлекательности и вместе с этим много сомнений в себе. Родительский контроль раздражает, подросток заявляет о том, что вырос (даже если ему 11-12 лет), и про себя думает, что родители откровенно старые и ничего в этой жизни не понимают.
Главное родителям не стать вторым подростком. Оцените сами - насколько по-взрослому вы разговариваете об изменениях в теле, о внешности, о социальных ролях и о ближайшем будущем. Важно формировать здоровую самооценку подростка и учить планированию, навыкам прогностического мышления.
Для подростка любая маленькая неприятность - это большая катастрофа. Поэтому важно обучать думать о будущем в альтернативных вариантах, а не только в черно-белых тонах. Большинство родителей здесь ошибаются, пытаясь напугать подростка ужасным будущим, если он не будет, например, хорошо учиться. Запугивания приводят к неврозам. Развитие проходит без кризиса, когда нет страха.
Результатом пубертата должно стать превращение ребенка в самостоятельную личность. Конечно, еще неопытную и незрелую, но психологическое отделение от родителей должно произойти. Многие родители болезненно реагируют на утрату близости с ребенком. Подросток иногда нуждается в одиночестве, потому что хочет построить себя сам. Необходимо найти баланс между родительской поддержкой и необходимым контролем, при этом важно воспринимать всерьез то, что подростка волнует.
Подростки часто бросают увлечения, которые были навязаны родителями в детстве. Отказываться от старого и искать новое — естественный процесс. Стремление к независимости подростка стоит поощрять (в разумных пределах). Проблемы с высшим образованием и поисками себя в ранней молодости - это последствия непережитого пубертатного периода. Бывает, что родители перегружают ребенка в возрасте 13-15 лет репетиторами, различными секциями, занятиями, и такая перегрузка приводит к стрессам, но последствия стресса проявляются в бунте лет в 18-20, когда это уже не ребенок, а студент, и он находит силы для бунта, и проявляет его, бросая институт и пускаясь “во все тяжкие”.
Однако, хуже пубертата — его отсутствие. Если ребёнок психологически не “попрощался” с родителями, он останется зависимым от них. То же самое касается и интернета - в подростковом возрасте “проигрываются” паттерны коммуникации, общения, самостоятельности и планирования жизни: если все это переноситься в интернет, то в будущем зависимость от виртуальной реальности будет только расти.
В целом, детские кризисы, - это выход из старой системы и сборка новой, а кризисы взрослого человека не столько привязаны к возрасту, сколько к событиям, отношению к этим событиям, ожиданиям и собственному выбору. Об этом в статьях &lt;a href=&quot;/25yo-life-crisis/&quot;&gt;Кризис четверти жизни. Причины разочарования и депрессии в 25 лет&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/middle-age-crisis-40/&quot;&gt;Кризис среднего возраста у мужчин и женщин. Есть ли жизнь после 40?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BBc8V09t0jc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Jul 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/school-years-crisis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/school-years-crisis/</guid>
        
        <category>Воспитание детей</category>
        
        <category>Возрастные кризисы</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        <category>Переходный возраст</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Возрастные кризисы и развитие личности. Кризисы детства. Статья для родителей и всех, кто когда-то был ребенком.</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Как кризисы детства определяют взрослую жизнь? 
Чем опасно непрохождение кризисных этапов развития?
Что делать, если вы застряли в детском кризисе?
Как преодолеть кризис детства и устранить его негативные последствия для детей и взрослых?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;почему-детство---важнейший-период-в-жизни&quot;&gt;Почему детство - важнейший период в жизни?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;У взрослого человека  кризисы возникают, когда меняется его жизнь, а он к новым обстоятельствам не готов или не понимает и не хочет к ним адаптироваться. В статье &lt;a href=&quot;/overcoming-life-crisis/&quot;&gt;Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости&lt;/a&gt; говорилось о том, что взрослый человек вполне может приспособиться к изменяющимся условиям и не переживать каждую стрессовую ситуацию как кризис. Для этого он должен обладать психологической устойчивостью, рациональным мышлением и не страдает от тяжелого невроза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема в том, что с такими качествами не рождаются. Корни большинства психологических проблем уходят в детство, и могут быть связаны с неправильным проживанием детских кризисов или кризисов взросления. Если развитие и связанные с ним изменения - процесс естественный, то кризис - сигнал о проблеме. Детское развитие, в том числе и особенности проживания детских кризисов, определяют степень психологической устойчивости или причины инфантильной жизненной позиции.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;всегда-ли-взросление-сопровождается-кризисом&quot;&gt;Всегда ли взросление сопровождается кризисом?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Развитие личности (ребенка или взрослого) не всегда сопровождается кризисом. Взросление может и должно протекать как естественный процесс. Невозможно утверждать, что переход на новую ступень обязательно принесет вам ощущение боли, фрустрации и переживание острого стресса. Детские кризисы могут произойти, когда ребенок готов к новым отношениям, а родители нет. Если взрослые не замечают, что ребенок хочет иметь свой угол, свое мнение и в принципе свои права, то рано или поздно ребенок начинает об этом заявлять родителям в конфликтной форме. Проблемное поведение ребенка в периоды так называемых возрастных кризисов связано не столько с ростом и развитием ребенка, сколько с некомпетентностью его родителей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хуже проблемного проживания детских кризисов может быть их полное отсутствие. Например, под давлением авторитарных родителей ребенок не проживает свой подростковый бунт, не проявляет потребность в самостоятельности и конфликтность. Он как бы задавил в себе эти качества, но они никуда не исчезли. Просто человек во время не научился с ними обращаться. Впоследствии он (или она) будет проявлять себя неадекватно - орать дома на детей за то, что они шумят, но не сможет отстоять своих границ, когда ему хамят. Либо такой человек начнет переживать свой подростковый возраст намного позже: в 30, 40 или даже 50 лет. И это будет не просто переосмысление ценностей и жизненных ориентиров, характерные для людей старше 35, а именно подростковый бунт. И если в 13-17 лет это был закономерный этап прощания с детством, то в 40-50 подростковое поведение выглядит нелепо и показывает, что человек не знает, что с собой делать. По сути, это разновидность инфантильной позиции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывает так, что человек “застревает” в том возрасте, кризис которого не прожил. Например, неадекватное стремление всем демонстрировать свою независимость, несогласие, конфликтность и непримиримость или, наоборот, чрезмерная пассивность, неверие в то, что от тебя что-то зависит, показывает, что человек не пережил кризис 3 лет. Его психика не прошла этот этап развития и так в нем и живет.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;нормативные-возрастные-кризисы---с-этим-столкнется-каждый&quot;&gt;Нормативные возрастные кризисы - с этим столкнется каждый.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Возрастная психология выделяет несколько кризисных этапов, которые есть в жизни каждого из нас. Прохождение этих этапов несут в себе потенциал роста и развития личности, либо психологические проблемы.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-рождения&quot;&gt;Кризис рождения&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Рождение - самая большая перемена в жизни. Новорожденный покидает свой тёплый, защищённый маленький мир, в который никогда не вернется. Ощущение того, что ты нужен, любим и принимаем, чувство безопасности и доверия к миру, закладываются на самом раннем этапе жизни. 
В течение первых нескольких недель важно поддерживать нежный и постоянный телесный контакт матери и ребенка. 
Сложность для психолога в работе с клиентом, развитие которого в течение 1 года жизни проходило в “кризисном режиме” в том, что работать нужно напрямую с бессознательным, где живут все наши ощущения.
Случай из практики: на консультации женщина 60-ти лет, думает, что у нее личностный кризис из-за выхода на пенсию. В ходе наших консультаций выясняется, что у нее генерализованное тревожное расстройство, конкретно с пенсией и приближающейся старостью эта тревога не связана, корни ее ушли в 3-х месячный возраст, когда мама была обязана сдать ребенка в ясли и выйти на работу. С тех пор тревога в ней так и “жила”. В качестве психокоррекционного воздействия мы использовали техники символдрамы и эмоционально-образной терапии.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-1-года&quot;&gt;Кризис 1 года&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ребенок понимает, что он отдельный “организм”, ему очень хочется исследовать окружающий мир самостоятельно, хотя, конечно, он много чего боиться.  Слишком много запретов создадут ощущение, что вы мешаете ему познавать мир. Малыш уже хочет командовать, но развитие речи не позволяет ему выразить все, что хочется, а в ответ на на непонимание малыш может злиться и быть непослушным. Показывайте ребенку, как самому мыть ручки, убирать игрушки, держать ложку. Чтобы этот возраст прошел просто как этап роста, и не превратился в кризис, нужно дать ребенку разрешение на новые исследования и игру, но не оставлять его одного. Ребенок должен понимать, что вы готовы прийти на помощь, если это понадобиться.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-3-лет&quot;&gt;Кризис 3 лет&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Растет жажда не только физической, но и личностной самостоятельности, ребенок может бунтовать и устраивать истерики просто из-за стремления противоречить взрослым. Своим негативизмом и упрямством ребенок отстаивает свое “Я”. В этом возрасте закладываются такие качества как настойчивость, целеустремленность, гордость за достижения, а также обостряется чувство собственного достоинства, повышается обидчивость. Ребенок может обидеться, если к его желанию все сделать самому относятся несерьезно.
Для большинства родителей хороший ребенок означает “послушный”. Протесты ребенка в основном встречаются криком. Безусловно, родитель должен прививать ребенку  нормы социального поведения, ребенок должен знать, что такое нельзя и какое наказание его ждет, если он совершит то, что ему запрещают. Но разумная расстановка границ не должна перерасти в подавление или запугивание. Это губительно для психики. Страх - почва для психологии жертвы, а чрезмерное давление не дает места для самостоятельности.  И потом, лет через 20, авторитарные родители удивляются, почему их сын или дочь слишком зависят от чужого мнения, не хотят учиться или работать, почему у них вместо силы воли чувство стыда?
Обратите внимание, что в этом возрасте ребенок сознательно и бессознательно копирует поведение родителей. Мама кричит - и ребенок кричит, мама тревожная - и ребенок начинает бояться, но не знает как показать страх, и выражает его в истериках. Не все проблемы можно свалить на кризис. Не все ведут себя одинаково в одинаковом возрасте. Родителю не достаточно просто любить - любовь живет внутри вас, это вы знаете, что любите, а окружающие, в том числе и дети, видят только то, что вы транслируете, как вы себя ведете и что говорите. Практически все родители, которые приводят ребенка на консультацию к психологу, нуждаются в психологической помощи сами.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;что-делать&quot;&gt;Что делать?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Спросите себя, когда вы обращаете на ребенка внимание? Обычно, когда спокоен и чем-то увлечен, родители занимаются своими делами. Как только ребенок начинает шуметь и капризничать, родители бросают свои дела и уделяют все свое внимание ребенку. Какой логичный вывод? Чтобы получить родительское внимание, нужно себя плохо вести. На что вы обращаете внимание, то и разрастается в жизни.
Важно уделять ребенку время, когда он на позитиве. Достаточно 15-20 минут в день, чтобы ребенок успел насытиться вашей любовью и вниманием, если это полноценное общение, если вы действительно увлечены игрой с малышом. Многие родители действуют из лучших побуждений, но не учитывают при этом желаний ребенка. Некоторые постоянно находятся в позиции воспитателя. Полноценное общение - всегда на равных. 
Если вы хотите проанализировать свое детство и насколько успешно вы прожили свои кризисы взросления, просто подумайте, насколько сильно у вас есть ощущение, что вы в детстве были в безопасности? Что вас любили и принимали без условий? Насколько вы чувствовали себя свободным делать все, что хочется, без страха наказания?
Если не все ответы вам нравиться, значит, уже в раннем детстве вы утратили какие-то важные ресурсы. Технологию восстановления ресурса я даю в статье &lt;a href=&quot;/overcoming-life-crisis/&quot;&gt;Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/life-scripts-therapy/&quot;&gt;Сценарий неудачника в действии: как выйти из порочного круга и помочь себе? Советы психолога&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BBc8V09t0jc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/crisis-of-birth-firstyear-thirdyear/</link>
        <guid isPermaLink="true">/crisis-of-birth-firstyear-thirdyear/</guid>
        
        <category>Воспитание детей</category>
        
        <category>Возрастные кризисы</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Кризис четверти жизни. Причины разочарования и депрессии в 25 лет</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;У молодых людей и девушек возраст от 20 до 30 лет связан с целым комплексом важных событий: начало взрослой самостоятельной жизни, социализация, поиски себя в профессии, у многих создание семьи и рождение детей. В этом возрасте закономерно происходит прощание с подростковыми мечтами и встреча с лицом к лицу с реальностью. К сожалению, этот прекрасный и интересный период у огромного количества человек омрачен кризисом. С чем он может быть связан?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;во-первых-с-инфантилизмом-неготовностью-принять-новую-ответственность-и-осознать-последствия-своих-поступков&quot;&gt;Во-первых, с инфантилизмом, неготовностью принять новую ответственность и осознать последствия своих поступков.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Из-за отсутствия жизненного опыта многие проблемы кажутся слишком сложными, поэтому намного легче скатиться в детскую беспомощную позицию и ждать помощи извне, чем пробовать решать проблемы, ошибаться и искать новые возможности.
Инфантилизм - показатель того, что не произошла сепарация с родителями. Кризис детско-родительских отношений в возрасте 20-25 лет может переживаться очень остро и быть источником хронического стресса: когда взрослые дети живут с родителями, конфликты неизбежны, так как на одной территории живут несколько взрослых людей. У взрослых людей должны быть определенные нормы взаимодействия, свои границы, правила и ответственность. В реальности - родители продолжают воспринимать детей как маленьких, взрослые дети и злятся на родителей, и чувствуют вину. И так может продолжаться много лет.
Лучший вариант для взрослых и самостоятельнх людей - жить отдельно друг от друга. Но при созависимых отношениях с родителями взрослые дети сами не хотят уезжать: страшно представить, как это жить одному и за все отвечать. Ответственность и неизвестность пугают! Люди годами могут жить с чувством неудовлетворения от жизни, ничего не менять и оправдывать свое бездействие страхом.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;вторая-причина-кризиса-четверти-жизни---банальная-неуверенность-в-себе-и-сомнения-в-правильности-выбора-пути&quot;&gt;Вторая причина кризиса четверти жизни - банальная неуверенность в себе и сомнения в правильности выбора пути.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Кто-то не знает, что делать после получения образования, кто-то, начав работать, понимает, что это совсем не его занятие, кто-то слишком рано вступает в брак, заводит детей, и в 25 уже разводится, переживая ко всему и кризис отношений.
Корни этого кризиса в непонимании себя и непрохождении предыдущих кризисных этапов, особенно переходного возраста. Если стремление подростка к самостоятельности, выражению своей позиции было в семье подавлено, или не сформировался навык гибкого мышления, то кризис четверти жизни ему гарантирован. 
Вспомните, как вас воспитывали? На постсоветском пространстве принято уделять внимание слабым сторонам и пытаться их максимально развить, игнорируя при этом сильные стороны. При попытке детей сопротивляться родители “грешат” тем, что навязывают отпрыску чувство вины, не оставляя возможности бросить нелюбимые, но привитые с детства, занятия. Принуждения не способствуют развитию силы воли, а только подавляют желания. И к 25 годам мы получим полное отсутствие мотивации, депрессию или тревогу.
Тревога часто “наследуется”. Тревожные родители боятся отпустить “ребенка” в небезопасный мир, сами выбирают за него ВУЗ и пытаются “фильтровать” круг общения. Они как бы транслируют - я все сделаю за тебя. Так вот, такой посыл для 20-ти летних “детей” уже неуместен. В 20 лет надо понимать, какие последствия принесут ваши действия и сколько времени нужно, чтобы получить результат. В противном случае наш молодой человек или девушка будет тревожным, как и мама с папой, будет бояться что-то попробовать, совсем не будет понимать, чего он хочет и что он может, и уже до 30 лет будет страдать от разочарований: и работа не будет нравиться, и с личной жизнью все будет плохо, и в принципе смысл жизни будет неясен, такой человек не сможет найти себя и от этого будет страдать.
Что здесь можно посоветовать? Для начала, вспомните себя в переходном возрасте. Чем вы хотели заниматься, а чем приходилось? Вспомните свои сильные стороны и интересы. Там, где вы сильны, зона роста безгранична, вы можете стать звездой в той области, где у вас существует неподдельный интерес. Однако, не ждите, что вам кто-то начнет подсказывать, начинайте думать самостоятельно и будьте готовы нести ответственность за свой выбор.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;третья-причина-кризиса-нежного-возраста---ощущение-непонимания-со-стороны-окружения-страх-будущего-крах-надежд-и-ожиданий&quot;&gt;Третья причина кризиса нежного возраста - ощущение непонимания со стороны окружения, страх будущего, крах надежд и ожиданий.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;У друзей меняются интересы, а людям постарше ваши проблемы могут казаться надуманными. Особо чувствительная молодежь начинает страдать от того, что никто не хочет поддержать их. Но на самом деле - никто и не должен. Страдать ради страдания и привлечения внимания - невротическая детская позиция. Одна из ступеней взросления - умение сформулировать свою проблему для себя и подумать, что можно сделать. Или оставить проблему на какое-то время в покое. Чем раньше вы научитесь спокойно переживать одиночество и какой бы то ни было дискомфорт, тем меньше шансов встретиться с депрессией и кризисом.
По сути, кризис четверти жизни связан со страхом будущего или с болью от крушения надежд. Точнее, ожиданий. В молодости кажется, что все хорошее должно само собой случиться, ожидания от жизни очень амбициозны, а реакция на несбывшиеся мечты очень болезненна. Учеба в хорошем ВУЗе не гарантирует хорошую работу, ранний брак не обязательно будет вечным, друзья не всегда будут разделять ваши интересы, да и вы сами в ближе к 30 годам совсем не тот студент в 20, и это тоже надо учитывать. 
Помните известный пост про поколение Y Тима Урбана? Он анализирует, почему молодые, образованные, трудоустроенные люди страдают депрессией и чувствуют себя несчастными? Ответ прост: ожидания от жизни намного превосходят реальность. И все. Они не видели голод, войну, разруху, как их бабушки и дедушки, у них намного больше возможностей и свободы, чем у поколения родителей. Представители поколения Y (годы рождения 1980-2000) считают, что их возможности безграничны и у них лично все должно быть круче, чем у других. Недостаточно просто стабильного дохода - нужна головокружительная карьера или многомиллионный бизнес в 25 лет. При этом про еще хочется думать, что твоя судьба должна найти тебя сама, а если приходится работать много, да еще в режиме дискомфорта,  и выслушивать при этом критику от людей, которые не восторгаются твоей уникальностью, то настроение сразу портиться.
Кризис поджидает тех, кто столкнувшись с неприятной реальностью, замыкается в себе или злиться на эту несправедливую жизнь, вместо того, чтобы менять свое мышление. Нежелании думать на несколько шагов вперед, учитывая возможные альтернативы,  категоричность и максимализм молодого возраста играют злые шутки: не поступил в вуз - все, пойду работать дворником; бросил парень или девушка ушла - все, я никому не нужен и пойду напьюсь таблеток; передвигаюсь в 22 года на метро, а не на мазератти - все, я ничтожество…. Ну и так далее. Любая неудача или отклонение от своих фантазий смерти подобно. Такое мышление называется катострофическим и всегда приводит к кризису, стрессу и депрессии.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;как-помочь-себе&quot;&gt;Как помочь себе?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Отстранитесь от своих ожиданий, составьте план действий, трезво взгляните на свои слабые и сильные стороны (подсказка - используйте сильные). Просто вообразите, как бы вы жили, если бы знали, что все зависит только от ваших поступков, а не от судьбы?
Помогите себе избавиться от тирании долженствований - вы никому ничего не должны, если сами не давали обещаний (или не занимали денег), но и вам никто ничего не должен. Дайте свободу себе быть собой - а другим быть другими. Для этого признайтесь себе честно, чего вы хотите и почему вы еще не идете по дороге собственных желаний? Чего вы НЕ делаете для достижения ваших личных целей? Чего вы боитесь? Что вы будете делать, если что-то неприятное все-таки случиться?
К психологу стоит обратиться, если вы запутались, смотрите в будущее исключительно депрессивно и безрадостно или страдаете от ярко выраженного невроза. Но вы сами можете понять, чего хотите, и воплотить в жизнь свой замысел. Это прекрасный способ прокачать свою волю и поднять самооценку: теперь вы знаете, что вы это можете. Также, вам будет очень легко выстраивать границы - когда вы знаете, какова ваша позиция, вы ее защитите, и если при этом вы потеряете друзей или с родителями поссоритесь, вы не будете себя корить.
Не бойтесь признаться себе, что, хотя вы и взрослый человек, вы много чего не знаете и придется учиться: строить отношения, идти на компромиссы, отстаивать свою точку зрения или признавать ошибки, находиться в одиночестве и преодолевать дискомфорт. Используйте свою молодость и приобретенный жизненный опыт, чтобы разобраться в себе и взять на себя ответственность за свое будущее. Перестаньте сравнивать себя с другими и обвинять себя или обстоятельства за то, что в жизни все не так, как вы мечтали. Помните, что все кризисы детства и молодости - это периоды развития и роста. Можно пережить его с пользой, ведь именно кризис заставляет нас искать контакт с собой, воспринимать себя реалистичней и решать внутренние проблемы.
Если не научиться решать свои психологические проблемы в молодости, они десятикратно ударят ближе к 40 годам. Подробнее в статье &lt;a href=&quot;/middle-age-crisis-40/&quot;&gt;Кризис среднего возраста у мужчин и женщин. Есть ли жизнь после 40?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Rs8G0fR97wY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Jul 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/25yo-life-crisis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/25yo-life-crisis/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология отношений</category>
        
        <category>Возрастные кризисы</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Кризис среднего возраста у мужчин и женщин. Есть ли жизнь после 40 лет?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Почему кризис среднего возраста - самый знаменитый в мире и чем он отличается от других жизненных кризисов?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Любой кризис жизни и личностного развития можно определить как ловушку, когда по-старому жить невозможно, а по-новому не получается или не хочется. Мы не рассматриваем экстремальные ситуации или насилие - это уже относится к теме психологической травмы, шока, и может потребовать фармакотерапии, а не просто помощи психолога. Мы говорим о субъективном состоянии, о кризисном ощущении, когда вы не знаете, как эту ситуацию изменить или повлиять на свое состояние. В кризисной ситуации самооценка человека падает, он считает себя никчемным, виноватым, и скатывается в депрессию или агрессию и обвинения.
Приметы кризиса: страх, злость, депрессия, потеря смысла жизни, неверие в свои силы, обвинение других людей в своих несчастьях. Разочарование в жизни и ощущение нехватки времени многих приводит к обесценивания своих достижений, убеждений и жизненной позиции: вы разочарованы во всем, в чем раньше были уверены. Перестают радовать повседневные привычные занятия, дом, партнер, дети, развлечения и так далее. Раньше ваши ценности и принципы были опорой, а сегодня оказались миражом. Если человек не находит опору внутри себя, его ждет отчаяние и депрессия.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;главная-причина-кризисов-в-жизни---возрастные-изменения&quot;&gt;Главная причина кризисов в жизни - возрастные изменения.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Взросление должно сопровождаться развитием, но не всегда психика успевает перестроиться и адаптироваться к новым особенностям меняющегося тела, новому окружению, новой ответственности. Кризисы у детей возникают, когда родители не готовы принимать изменения, происходящие в ребенке. Что касается жизни взрослого человека, то нет никаких данных, свидетельствующих о том, что кризисы - обязательная составляющая жизни и личностного развития. Будут ли те или иные ступени развития взрослой личности сопровождаться депрессиями, алкоголизацией, проблемным уходом из семьи - зависит от степени готовности человека к новым этапам в его жизни.
Конкретно у кризиса среднего возраста есть такая же особенность, как и у подросткового кризиса: это нормативное явление, с которым все столкнуться, и связан он с  необратимыми переменами в теле. Став подростками, мы обнаруживаем, что в состоянии влиять на этот мир, изменять его. А в момент кризиса середины жизни мы понимаем, что нам, напротив, подвластно уже далеко не все, что воплотить многое из своих планов мы вряд ли успеем. Для многих появляются ограничения в условиях карьеры в силу возраста, который дает о себе знать и на уровне физиологии. Мы осознаем ограниченность своих ресурсов, начинаем более ответственно к ним относиться. Либо испытываем страх от осознания того, что многое в жизни не успели и старость “не за горами” .
Кто-то переживает кризис среднего возраста в 35 лет, а кто-то в 45. Однако, переживать по поводу возраста и переживать кризис - разные вещи. Это действительно кризис в психологическом смысле слова, который вовсе не обязательно закончиться личностным ростом и развитием. Разработавший теорию развития личности психоаналитик Эрик Эриксон тонко подметил, что если к середине жизни человек не становится психологически зрелым, его ждет стагнация и ощущение жизненного тупика.
Психологическая зрелость - очень комплексное понятие, о котором я писала в статье &lt;a href=&quot;/overcoming-life-crisis/&quot;&gt;Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости&lt;/a&gt;. Это устойчивое внутреннее состояние, опора на себя, вера в свои силы, отсутствие внутриличностного конфликта, понимание своих желаний, умение действовать и воплощать свои замыслы в жизнь.  Это полная противоположность инфантилизму - зрелый человек прекрасно осознает свою ответственность и не берет на себя чужую, не склонен к самоедству и не обвиняет других в своих несчастьях. Важный показатель зрелости - умение распоряжаться своими ресурсами без оглядки на других. Главный ресурс в нашей жизни - время. Если, например, вы загнали себя в стресс и живете в таком состоянии много лет, то причина вашего кризиса - банальное истощение сил.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;наполняйте-себя-силой-работайте-со-своими-внутренними-ресурсами&quot;&gt;Наполняйте себя силой, работайте со своими внутренними ресурсами.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Подумайте, как вы восполняете свой ресурс: вы делаете то, что хотите, ради удовольствия (даже если кто-то говорит вам, что это занятие - бесцельная трата времени)? Вы общаетесь только с теми людьми, которые наполняют вас? Или вокруг вас одни “энергетические вампиры”? И речь не о том, чтобы сделать других виноватыми в своих несчастьях - речь о границах. Насколько хорошо вы охраняете свой покой и свою территорию? Если вы не находите времени для себя и не можете отстраниться от “токсичных” людей, то это ваш выбор. Спросите себя - зачем вы это делаете и когда уже перестанете так делать?
Таким образом, кризисная психологическая работа всегда включает в себя поддержку ресурсной части человека, опору на то, что помогало ему справляться с жизнью ранее, а также поиск новых возможностей, смыслов, опор для постепенной стабилизации в новых условиях жизни, обретению чувства безопасности. Если вы не верите в свои силы и думаете, что будете никому не нужны, самое время встретиться лицом к лицу со страхом одиночества. В возрасте 40-45 лет все столкнуться со сменой социальных ролей в семье и на работе, и больше всего людей страшит страх остаться в одиночестве или страх бедности.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;многое-зависит-от-того-насколько-вы-хорошо-понимаете-себя-свои-страхи-и-желания&quot;&gt;Многое зависит от того, насколько вы хорошо понимаете себя, свои страхи и желания.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Можете ли вы себе признаться, что боитесь старости, например. Или вы боитесь, что после 45 не сможете найти хорошую работу. Или что дети скоро вырастут и уедут от вас? За страхом возраста всегда стоит что-то более конкретное. Но мало кто честно может признать свои же опасения. Если вы один из этих смелых людей, подумайте, с чего вы это решили. Если у вас перед глазами примеры знакомых людей - почему вы проецируете чужие неудачи на себя?
Лучшее, что вы можете сделать для себя, детально представить ситуацию, которую вы боитесь, и написать несколько вариантов, как вы будете себя вести в самом плохом варианте. Если вы понимаете, что вы будете делать даже в той ситуации, которая вас пугает, то понемногу тревога будет отступать. Где есть определенность в сознании - страху нет места. 
В заключении, напомню, что кризис является опасностью и шансом одновременно. Опасность в том, что в кризисе можно сломаться, поэтому проблем не нужно избегать, нужно учиться их решать. Не бойтесь тратить время на работу над собой, ищите своего специалиста, и тогда ваш кризис станет точкой роста, трамплином для прыжка вверх, а не падением в пропасть.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/sdZW1Q4O3U0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Jul 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/middle-age-crisis-40/</link>
        <guid isPermaLink="true">/middle-age-crisis-40/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология отношений</category>
        
        <category>Возрастные кризисы</category>
        
        <category>Кризис среднего возраста</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Как изменить сценарий жизни? Сценарий «без денег» и «без любви».</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Важнейшей составляющей формирования жизненного сценария  является потребность детей в одобрении родителей. Детское мышление отличается иррациональностью. Решения о себе, о других и о мире, которые задают вектор жизни, ребёнок принимает в очень раннем возрасте. Они кажутся абсурдными с позиции взрослого, но в системе координат ребёнка выглядят единственно верными.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;рассмотрим-сценарий-одиночества&quot;&gt;Рассмотрим сценарий одиночества.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Возьмем, к примеру, ребенка, родители которого много работают. Он их редко видит и все время проводит с няней или бабушкой. Когда родители дома, они уставшие, нерадостные, и у ребенка может возникнуть ощущение, это он такой плохой, поэтому его не любят и не проводят с ним время.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На основе такого убеждения о себе формируется жизненный сценарий «Я плохой, я не заслуживаю любви». Гипотетически, в качестве компенсирующего убеждения может возникнуть «Нужно заботиться о других и тогда я им понравлюсь» или, наоборот, «Не надо ни с кем сближаться и показывать свои чувства – это опасно, этим могут воспользоваться, мне причинят боль». Любой из упомянутых вариантов компенсирующего убеждения не предполагает гармоничной личной жизни. С противоположным полом стратегия поведения будет либо заискивание, либо отстранение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме сценарных решений важно проанализировать комплекс запретов и разрешений, которые получает ребенок. В самом раннем возрасте мы учимся понимать, что можно, а что нельзя, что вызывает одобрение, а что осуждение. Столкновение моего “хочу” и чужого “надо” - основа 90% неврозов всех людей на планете. Ребенок воспринимает запреты и разрешения не только в словесной форме, но и невербальной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моей практике был случай депрессии у мужчины, корни которой уходили в запрет на эмоцию радости. В детстве старшие в семье не просто говорили, а кричали на него, если он бурно выражал свою радость - громко смеялся, прыгал и хлопал в ладоши, хвастался перед чужими детьми новогодними подарками. В целях воспитания или боязни “сглаза” ему резко говорили - “Нельзя!” Нельзя радоваться, смеяться, веселиться, особенно на людях. Вот он и разучился. Даже в ущерб себе ребенок принимает решение радовать маму, или папу, или бабушку - любого значимого взрослого.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;пример-сценария-без-денег&quot;&gt;Пример сценария без денег.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Представьте ситуацию, что вы дарите ребенку подарки, он с ними играет в песочнице или детском саду, и другие дети просят его дать поиграть с его игрушкой. Нормально, если ребенок захотел поделиться и забрал потом игрушку назад (и взрослый должен проконтролировать, что игрушку ребенку вернут), и также нормально, если ребенок не хочет давать играть - это его вещь, он не обязан со всеми делиться. Но что произойдет, если такая ситуация случиться на глазах у взрослого человека? Взрослый скажет: “Васенька, поделись, не будь жадиной”. А если другой ребенок игрушку сломает, то взрослый скажет - не расстраивайся, ничего страшного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А теперь представьте, что вам кто-то говорит, чтобы вы дали чужому человеку денег, ну просто потому что он попросил, а если этот посторонний человек ваши деньги потратит - ничего страшного, ну не будьте вы жадиной, подарите свои деньги всем, кто просит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для детей игрушки - это то же самое, что для взрослых деньги. Если вам в детстве говорили, что вы не вправе распоряжаться собственными игрушками, обязаны делиться всем, что у вас есть, как все хорошие дети, в будущем у вас точно будут проблемы с деньгами. Точнее, денег у вас не будет, даже если вы работаете и неплохо зарабатываете. Вы либо влезете в кредиты, либо будете тратить на всякую ерунду и эмоциональные покупки, но по факту денег не будет. Причем, если вернуться в детство, на запреты ребенок реагирует гневом, но боится его выразить, и вместо гнева показывает обиду, или чувствует себя виноватым (какой он плохой, не захотел ничем делиться!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во взрослом возрасте паттерн повторяется, но вместо игрушек у нас деньги, а вместо родителей - начальник. Обладатель сценария «без денег» получает зарплату, за 2 дня тратит на совершенно ненужные вещи или перекрытие долгов, обижается на свою работу, где так мало платят, на всю эту тяжелую жизнь и на свою семью, которую надо кормить. Остаток денег пропивает с друзьями в баре или на рыбалке, и начинает винить себя за глупость, слабость духа и так далее. Через месяц все повторяется, и будет повторяться, пока человек не выйдет из сценария.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Переписать свой сценарий можно и нужно, в сценарии нет свободы - только рамки. Пока вы в сценарии, вы своей жизнью не управляете, ей управляет сценарий, и только он. Чтобы свой сценарий разгадать, проработать комплексы и смоделировать новую историю, придется несколько раз встретиться с психологом. 
Работа по методикам транзактного анализа направлена на усиление эго-состояния Взрослый, и освобождению внутреннего Дитя. Свобода от сценария предполагает развитие рационального мышления, ответственность без чувства вины и умение наполнить самого себя необходимым ресурсом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуйте поработать с ресурсным состоянием самостоятельно: прямо сейчас подумайте, что вам доставляло радость в детстве? Как на это реагировали окружающие? Ваше поведение одобрялось или осуждалось? Что вы с удовольствием делаете сейчас?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напишите, что сегодня, в течение дня, наполняло вас силами – а что отнимало силы?&lt;br /&gt;
Измените слово «день» на «неделю» и «месяц». Посмотрите, как вы управляете своим временем, на что вы его тратите? Подумайте, что вы можете и хотите изменить в своем списке? Каковы причины того, что вы до сих пор этого не сделали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начните управлять своим свободным – это под силу каждому. С наполнения себя ресурсом начинается путь к свободе от сценария. Желаю вам успехов и жду на консультацию по скайпу.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SL3r4gbPCaQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/nomoney-nolove-script/</link>
        <guid isPermaLink="true">/nomoney-nolove-script/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Сценарии жизни</category>
        
        <category>Психология отношений</category>
        
        <category>Психология денег</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Сценарий неудачника в действии: как выйти из порочного круга и помочь себе? Советы психолога</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В статье &lt;a href=&quot;/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/&quot;&gt;Психология жизненного сценария&lt;/a&gt; говорилось о том, как формируется сценарий и стоит ли его менять.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Кроме &lt;a href=&quot;/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/&quot;&gt;базовых установок&lt;/a&gt; на формирование жизненного сценария влияние оказывают детские решения и родительское программирование: комплекс запретов и разрешений. Посмотрим, как это выглядит в жизни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На консультации девушка 25 лет, назовем ее Алина, характеризующая себя как хроническую неудачницу. Свои неудачи она связывает с сильнейшей тревогой, которая проявляется на экзаменах, собеседованиях, и других важных встречах. Чрезмерное волнение всегда приводит к срыву планов и краху надежд: она очень привлекательная - но в личной жизни не везет, она очень интеллектуально развитая, но при поступлении в ВУЗ - проваливалась. Поэтому ей пришлось получать образование вовсе не там, где она хотела и работать на нелюбимой работе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 25 лет Алина решила пройти собеседование на “вакансию мечты” и поступать на вечернее отделение по выбранной специальности. Первые этапы собеседования прошли успешно, но как только ей сказали, что у нее есть все шансы получить работу после финального этапа - она переволновалась так, что провалила экзамен в свой ВУЗ и поняла, что ни на какое собеседование не пойдет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этот момент мы встретились с ней на консультациях и начали работать. Понадобилось всего 2 встречи для выявления в истории ее неудач четкого сценария: все хорошо, пока на горизонте нет успеха! В основе сценария лежало детское решение: когда я успешная, меня не любят, а когда я неудачница, меня все утешают и сочувствуют, поэтому успех – это опасно, успешных и ярких не принимают, им завидуют.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как терапевт, я не принимаю формулировок со словами «все» или «люди». Невротические отношения всегда существуют с каким-то конкретным человеком, а на «всех» мы просто проецируем свою боль. Я считаю важным выяснить, кто именно так сильно завидует 5-ти летней девочке (возраст принятия решения) в теле 25-ти летней молодой женщины, что она вот уже 20 лет отказывается от успеха в жизни?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ответ оказался банален. В 90% случаев при работе с неврозами, мы имеем дело с детско-родительскими отношениями. В данном примере главной фигурой оказался папа девочки: в возрасте от 4 до 7 лет папа проводил все время с дочкой, водил ее в детский сад и секцию по фигурному катанию, потому что долго не мог найти работу, а мама работала за двоих. Таким образом, папа стал центральной фигурой в жизни девочки. К тому же 5 лет - это эдипальная стадия по Фрейду, желание нравиться усиливается, и родитель противоположного пола именно в этом возрасте особо значим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема заключалась в том, что нашу героиню хвалили воспитатели, она была очень развита для своего возраста, ей уже в 5 лет пророчили прекрасное будущее, учебу в столице или спортивную карьеру. Однако, девочка замечает, что папа как-то хмурится и не радуется, когда воспитатели и тренер восхищаются малышкой. И в один “прекрасный день” девочка принимает решение: чтобы радовать папу, я должна быть неудачницей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решение это бессознательное, на уровне чувств и эмоций. Девочка просто замечает, что, когда она демонстрирует свои детские успехи, папа недоволен (завидует). И сценарное решение становиться ядром внутриличностного конфликта, который сам по себе не разрешиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во всех взрослых людях живет внутренний ребенок, который может быть подавленным, злым, обиженным и не развитым. Инфантилизм – показатель того, что вами управляет не повзрослевшая часть. Психологическая зрелость - редкое явление, но только достигнув этой зрелости, вы сможете управлять своей жизнью, а не подчиняться решениям 5-ти летнего человечка, который до сих пор живет внутри вас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вернемся к нашему случаю. Наша героиня осознала, что все ее промахи - это попытка угодить отцу-неудачнику. Таким образом, от родителей она получила разрешение на то, чтобы быть умной и хорошей, но вместе с этим запрет на достижение целей. Быть и стать - две большие разницы. Когда мы чего-то хотим, но бессознательно рядом с этим стоит большое «НЕЛЬЗЯ», мы не имеем результата – мы имеем только внутриличностный конфликт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/placeholder-13.jpg&quot; alt=&quot;Placeholder&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Терапия и психокоррекция начинаются с осознания проблемы и ее принятия. Надо очень хорошо понимать вои желания и иметь смелость признаться себе, что текущее положение дел вас не устраивает. Без оправданий и объяснений – просто скажите себе (а лучше – напишите) – у меня есть то, что мне не нужно, но пока я не знаю, как это изменить. Не надо начинать с требований к себе (из серии: меня не устраивает мой вес и я должна похудеть на 100 кг за неделю) – ПРОСТО признайте свою проблему и ПРОСТО признайте, что вы не видите решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй шаг – подумать, а кому ваша неприятная ситуация приносит пользу? Дело в том, что психика человека нацелена только на счастье, удовольствие и безопасность. Так что, если вам кажется, что вы в кризисной ситуации, это сигнал о том, что какая-то ваша часть считает, что это все во благо.
Разгадать данный «ребус» сложно, потому что в нем нет логики. Во время консультаций я использую определенные методики и психотехнологии, но для самостоятельной работы советую просто задавать себе вопрос Почему я так делаю? Почему я это чувствую? Почему я так думаю? Для кого я это делаю? Кому хорошо, когда мне плохо? и записывать ответы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последний шаг – четко понять, чего вы хотите вместо той проблемы, которая у вас есть? Убегая от проблемы, вы прибежите в никуда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подробнее о технологии выхода из сценария в моей статье &lt;a href=&quot;/nomoney-nolove-script/&quot;&gt;Как изменить сценарий жизни&lt;/a&gt; на примере сценария безденежья (запрета на богатство) и одиночества (отсутствия отношений).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/life-scripts-therapy/</link>
        <guid isPermaLink="true">/life-scripts-therapy/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Сценарии жизни</category>
        
        <category>Психология желаний</category>
        
        <category>Психология денег</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Психология жизненного сценария. Причины формирования сценария неудачника</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Что определяет сценарий нашей жизни?
Кто автор жизненных трагедий и комедий? 
Почему хорошим людям часто не везет?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;сценарий-жизни--это-жизненный-план-созданный-самим-человеком-в-детстве&quot;&gt;Сценарий жизни – это жизненный план, созданный самим человеком в детстве.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В психологиии детство считается важнейшим периодом развития: психика развивается очень активно, каждый день усваивается новый опыт, который определяет особенности жизнедеятельности на много лет вперед, закладываются очень жесткие установки, формируется сценарий жизнедеятельности и ухода из жизни уже к 5-6 годам. Получается, что до того, как мы идем в школу на свою первую линейку, наше бессознательное уже решило, как, с кем и где мы будем жить, сколько лет и как покинем этот мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понятие «сценарий» ввел американский психиатр Эрик Берн, основатель направления транзактный анализ. Берн доказал, ребенок принимает так называемые «сценарные» решения под влиянием условий среды и родительских предписания (комплекса запретов и разрешений, полученных от родителей). Ребенок не просто познает окружающий мир - он его постоянно оценивает, тестирует и делает выводы, которые становятся “сценарными решениями”.  Причем опирается он, конечно, не на факты, а только на свои ощущения, эмоции и свою собственную интерпретацию. Только то, что для ребенка субъективно значимо определит его сценарий в дальнейшем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маркером сценария является его повторяемость: пока вами руководит сценарий, вы попадаете в похожие ситуации раз за разом, чтобы испытывать одни и те же эмоции и подтверждать свои собственные установки. И даже людей мы выбираем для того, чтобы они играли определенные сценарные роли. Как говориться, люди в нашей жизни – это почтальоны, приносящие письма, которые мы сами себе написали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формирование сценария начинается в младенческом возрасте. На первом году жизни закладывается базовое отношение к себе, другим и миру. В традициях транзактного анализа положительное отношения к себе обозначается Я(+), отрицательное – Я(-). Самым печальным считается сценарий на основе базовой позиции Я(-)  - Другие(-).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С негативными убеждениями о себе и других человек постоянно будет попадать в ситуацию предательства, насилия, обмана, и будет убеждаться снова и снова, что люди вокруг ужасные и мир несправедлив. И сам он не сможет противостоять обстоятельствам, подтверждая сою установку о том, что он сам по себе – полное ничтожество. Такой сценарий ведет к жизни в постоянном страхе и потери смысла. Скорее всего, «герой» этой драмы – потенциальный алкоголик, наркоман или психически нездоровый человек, причем в состоянии психоза или измененного состояния сознания вполне может совершить преступление. Из-за жесткой двойной негативной установки, такие люди вдвойне опасны – и для себя, и для других. Уход из жизни в данном сценарии – самоубийство (иногда просто выход в окно, а иногда завуалированное, медленное, например, наркотики или жизнь с таким же больным человеком и медленная смерть от алкоголизма или постоянных побоев).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другой пример – плохие установки о себе, а о других и мире хорошие. Сценарий Я(-) – Другие (+). Такой человек живет вполне нормальной жизнью, у него и семья, и работа, и друзья, и отпуск каждые полгода. Работают хорошие установки о других и мире. Но плохие установки о себе тоже работают – такой человек всегда во всем будет винить себя, брать на себя чужую ответственность, им очень легко манипулировать, он чаще других становиться жертвой обмана, и говорит себе, что сам во всем виноват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Герой такого сценария скорее всего будет болезненно проходит все кризисы взросления, особенно кризис среднего возраста, так как своих желаний он не понимает, своих целей не умеет добиваться и подсознательно уверен, что другие «лучше знают»: профессию выберет по совету мамы и на нелюбимой работе может проработать всю жизнь. Девушки с таким сценарием выходят замуж не по любви и даже не по расчету – а просто потому что пора, и от нелюбимого мужа не уходят, потому что «да кому я еще такая нужна». Самое печальное в этом сценарии – развязка – смерть от психосоматической болезни, которую лечить никто не будет, так как нет в этом сценарии понятия ценности себя.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;лейтмотив-сценария-я-минус--другие-плюс--постоянное-чувство-недовольства-собой-самоедство-и-вина--за-все-и-за-всех&quot;&gt;Лейтмотив сценария Я минус – Другие плюс – постоянное чувство недовольства собой, самоедство и вина – за все и за всех.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Напомню, что вина – это гнев, направленный на себя. Гнев – здоровая эмоция, если умеешь им управлять. Но когда человек ПОСТОЯННО направляет такую мощную энергию как гнев на себя – он просто сгорает внутри. Это прямой путь к заболеваниям. И не только: возможно, вы встречали положительных во всех смыслах людей, но которым почему-то не везет. Кому-то не везет в деньгах – повезет в любви, а им вот не везет ни в чем. Работают много – платят мало, девушка красавица – а рядом с ней вместо прекрасного принца – крокодило-бегемот. Про здоровье я молчу – со школьной скамьи сидят с бабушками в очереди к терапевту.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Догадались почему? Сценарий неудачника на основе перманентной вины. Свой гнев на родителей, на несправедливость, на всяких мудаков – они сливают на себя КАЖДЫЙ ДЕНЬ. Хотелось бы посоветовать – перестаньте это делать. Кстати – перестаньте! Почему такую простую вещь самостоятельно и быстро сделать тяжело?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потому что базовые установки о себе и других формируются до года. Чувство безопасности и безусловного принятия дает ребенку мать, и все младенческие ощущения оседают прямо в бессознательном. Если 1-й год жизни прошел негладко, человек всю жизнь, до старости, может прожить с базовой тревогой и очень низкой самооценкой. На основе тревоги нет никакой возможности выстроить сценарий достижений и успеха. Тревожному человеку хочется спрятаться и не высовываться, обрести иллюзию стабильность. Ради этого он приносит в жертву свои желания и самоценность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так что сценарий стоит «переписать», если он вас не устраивает. Для этого существует целый ряд технологий и психологических методов. Пока вы живете в сценарии, свободы выбора у вас нет, вы действуете на автомате, и всегда получаете один и тот же результат (скорее всего, негативный). Сценарный шаблон живет в вашем бессознательном и просто усилия воли недостаточно для изменений. 
Чтобы изменить свой сценарий, используйте технологии, которые я даю бесплатно в статьях Чтобы изменить свой сценарий, используйте технологии, которые я даю бесплатно в статьях Сценарий неудачника в действии и Технология изменения сценария жизни записывайтесь ко мне на консультацию по скайпу.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/</link>
        <guid isPermaLink="true">/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Кризис личности</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Сценарии жизни</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Кто никогда не узнает, что такое кризис жизни? Какие качества развивать в себе, чтобы пережить кризис в жизни?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Человек попадает в кризис тогда, когда кризис живет в человеке. Названия кризисных этапов (кризис середины жизни, синдром опустевшего гнезда, супружеский кризис первого года жизни) - это просто ярлыки, не имеющие отношения к истинной причине вашего состояния. Психологически здоровый человек без ярко выраженных неврозов обладает устойчивой психикой, не склонен к тревогам, достаточно легко проходит возрастные этапы развития, адаптируется к изменяющимся жизненным условиям, не забывая при этом о своих личных целях и интересах. Чем же он отличается от страдальца, живущего от кризиса до кризиса?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;во-первых-отсутствием-ярко-выраженного-невроза&quot;&gt;Во-первых, отсутствием ярко выраженного невроза.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;У большинства людей невроз представляет собой внутриличностный конфликт: два желания, равные по силе, но разные по направлению. Невроз забирает у человека все его силы, истощает психические ресурсы и абсолютно лишает свободы выбора. Пока у вас есть невроз - вся ваша жизнь будет крутиться вокруг невроза, вы просто будете не в состоянии как-то жизнью управлять, кризисные ситуации станут постоянными “гостями” на вашем празднике жизни. Кризисы - это побочный эффект существования в неврозе, это отражение внутренних страданий.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;во-вторых-наш-счастливчик-обладает-рациональным-мышлением-видит-причинно-следственные-связи-и-альтернативные-пути-развития-событий&quot;&gt;Во-вторых, наш счастливчик обладает рациональным мышлением, видит причинно-следственные связи и альтернативные пути развития событий.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Такой тип мышления позволяет трезво оценивать происходящее, управлять эмоциями и четко осознать зону своей ответственности, не путать ответственность с виной, и не брать на себя ответственность за то, что от тебя никак не зависит. Такой человек строит планы и предпринимают конкретные действия для достижения целей, а не ждет, что все как-нибудь само случиться. Кстати, поэтому такие люди нетревожны - нет страха перед будущим. Они знают, что даже если их планы не осуществляются, всегда есть альтернативы. И хотя в его жизни, как и у всех, происходят неприятные или неожиданные события, и сбываются далеко не все мечты, изменения не выбивают почву из под ног, то есть не становятся кризисом. Они не впадают в уныние, депрессию или панику, если что-то пошло не так, как ожидалось.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;в-третьих-главная-точка-опоры-таких-людей---внутри&quot;&gt;В-третьих, главная точка опоры таких людей - внутри.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Внутренний стержень - показатель стабильной самооценки, то есть они не летают на крыльях от комплимента и не чувствуют себя г…. Из-за чьей-то критики и недовольства.  Опора на себя “предохраняет” таких людей от застревания в тяжелой кризисной ситуации и наделяет такими прекрасным качеством, как стрессоустойчивость. Стабильная самооценка и прогностическое мышление помогают таким людям переживать и потерю работы, и периоды одиночества, и разного рода дискомфорт.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;и-наконец-просто-не-имеют-шансов-попасть-в-кризис-те-кто-хорошо-знает-свои-желания-и-умеет-ставить-здоровые-границы&quot;&gt;И, наконец, просто не имеют шансов попасть в кризис те, кто хорошо знает свои желания и умеет ставить здоровые границы.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Такие люди сами выбирают, на что они тратят свое время, а на что не тратят. Они могут твердо поставить на место человека, который пытается им что-то навязать. Они будут делать карьеру, если кайфуют от своей профессии, вступать в отношения,  если хотят быть вместе, а не потому что надо, нет другого выхода и уже пора. По этой же причине ими сложно манипулировать: когда твой выбор осознанный, нет чувства вины или обиды, нет потребности никому ничего доказывать, на таких людей сложно давить, потому что у них почти нет болевых точек.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;как-развить-в-себе-качества-антикризисника&quot;&gt;Как развить в себе качества “антикризисника”?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Если пойти к психологу вы не можете, постарайтесь письменно ответить себе на вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С какой конкретной ситуацией кризис связан?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пишите детально и конкретно, избегая общих фраз типа мне грустно, нет сил и меня все бесит. Вам нужно в подробностях описать вашу кризисную ситуацию, что именно произошло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почему вы называете это кризисом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За кризисом может просто стоять страх будущего или обида, злость на кого-то, или разочарование, что ожидания не оправдались. Люди часто путают понятие кризиса с негативными неотреагированными эмоциями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как бы вы хотели, чтобы обстояли дела?
Раскройте тему своих желаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опишите те поступки, которые привели вас в эту ситуацию.
Опишите свои конкретные шаги, которые именно вы сделали, чтобы оказаться там, где вы сейчас. Не надо оправдывать себя или обвинять обстоятельства - просто дайте описание ваших действий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что вам нужно, чтобы ситуация перестала вас удручать? 
Подумайте, кто может дать вам этот ресурс - вы сами или кто-то другой?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы справитесь с заданием, то сможете рассмотреть свою ситуацию в новом свете, как бы со стороны. В психологии это называется диссоциация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подавляющее большинство задумается о том, что кризис живет в голове, и мы сами даем наделяем ситуацию названием “кризис” только потому что наши ожидания не оправдались, и мы застряли в негативных эмоциях, либо произошло неприятное для нас событие - и мы его отказываемся принимать. Но кого вы наказываете, не принимая то, что свершилось?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кто-то обнаружит, что хочет чего-то одного, но делает все наоборот. Мы всегда оправдаем свое поведение, люди вообще судят себя только по мотивам, а не поступкам, однако, именно поступки приводят нас к результату, в том числе и негативному. Надеюсь, это упражнение поможет осознать именно вашу зону ответственности и перестать тащит груз чужих ошибок на себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И, наконец, вы задумаетесь о своих желаниях и стремлениях: “хочу” в вашей жизни должно быть примерно столько же, сколько и “надо”. Например, надо заботиться о своих детях и своем здоровье, кормить себя, даже если вы не хотите) А вот “должен” - это манипуляция. Девиз “должен” в основном и приводит к кризису среднего возраста, когда достижения не радуют, сил уже нет, а вы все еще должны… но сами не помните кому и что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я желаю вам успеха на пути преодоления кризиса, и буду рада помочь.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/3CNZqcMlLFM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>/overcoming-life-crisis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/overcoming-life-crisis/</guid>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        <category>Кризис жизни</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
