<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description></description>
    <link></link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 16 Jul 2019 14:03:04 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jul 2019 14:03:04 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Возрастные кризисы и развитие личности. Кризисы детства. Статья для родителей и всех, кто когда-то был ребенком.</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Как кризисы детства определяют взрослую жизнь? 
Чем опасно непрохождение кризисных этапов развития?
Что делать, если вы застряли в детском кризисе?
Как преодолеть кризис детства и устранить его негативные последствия для детей и взрослых?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;почему-детство---важнейший-период-в-жизни&quot;&gt;Почему детство - важнейший период в жизни?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;У взрослого человека  кризисы возникают, когда меняется его жизнь, а он к новым обстоятельствам не готов или не понимает и не хочет к ним адаптироваться. В статье &lt;a href=&quot;/overcoming-life-crisis/&quot;&gt;Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости&lt;/a&gt; говорилось о том, что взрослый человек вполне может приспособиться к изменяющимся условиям и не переживать каждую стрессовую ситуацию как кризис. Для этого он должен обладать психологической устойчивостью, рациональным мышлением и не страдает от тяжелого невроза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема в том, что с такими качествами не рождаются. Корни большинства психологических проблем уходят в детство, и могут быть связаны с неправильным проживанием детских кризисов или кризисов взросления. Если развитие и связанные с ним изменения - процесс естественный, то кризис - сигнал о проблеме. Детское развитие, в том числе и особенности проживания детских кризисов, определяют степень психологической устойчивости или причины инфантильной жизненной позиции.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;всегда-ли-взросление-сопровождается-кризисом&quot;&gt;Всегда ли взросление сопровождается кризисом?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Развитие личности (ребенка или взрослого) не всегда сопровождается кризисом. Взросление может и должно протекать как естественный процесс. Невозможно утверждать, что переход на новую ступень обязательно принесет вам ощущение боли, фрустрации и переживание острого стресса. Детские кризисы могут произойти, когда ребенок готов к новым отношениям, а родители нет. Если взрослые не замечают, что ребенок хочет иметь свой угол, свое мнение и в принципе свои права, то рано или поздно ребенок начинает об этом заявлять родителям в конфликтной форме. Проблемное поведение ребенка в периоды так называемых возрастных кризисов связано не столько с ростом и развитием ребенка, сколько с некомпетентностью его родителей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хуже проблемного проживания детских кризисов может быть их полное отсутствие. Например, под давлением авторитарных родителей ребенок не проживает свой подростковый бунт, не проявляет потребность в самостоятельности и конфликтность. Он как бы задавил в себе эти качества, но они никуда не исчезли. Просто человек во время не научился с ними обращаться. Впоследствии он (или она) будет проявлять себя неадекватно - орать дома на детей за то, что они шумят, но не сможет отстоять своих границ, когда ему хамят. Либо такой человек начнет переживать свой подростковый возраст намного позже: в 30, 40 или даже 50 лет. И это будет не просто переосмысление ценностей и жизненных ориентиров, характерные для людей старше 35, а именно подростковый бунт. И если в 13-17 лет это был закономерный этап прощания с детством, то в 40-50 подростковое поведение выглядит нелепо и показывает, что человек не знает, что с собой делать. По сути, это разновидность инфантильной позиции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывает так, что человек “застревает” в том возрасте, кризис которого не прожил. Например, неадекватное стремление всем демонстрировать свою независимость, несогласие, конфликтность и непримиримость или, наоборот, чрезмерная пассивность, неверие в то, что от тебя что-то зависит, показывает, что человек не пережил кризис 3 лет. Его психика не прошла этот этап развития и так в нем и живет.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;нормативные-возрастные-кризисы---с-этим-столкнется-каждый&quot;&gt;Нормативные возрастные кризисы - с этим столкнется каждый.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Возрастная психология выделяет несколько кризисных этапов, которые есть в жизни каждого из нас. Прохождение этих этапов несут в себе потенциал роста и развития личности, либо психологические проблемы.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-рождения&quot;&gt;Кризис рождения&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Рождение - самая большая перемена в жизни. Новорожденный покидает свой тёплый, защищённый маленький мир, в который никогда не вернется. Ощущение того, что ты нужен, любим и принимаем, чувство безопасности и доверия к миру, закладываются на самом раннем этапе жизни. 
В течение первых нескольких недель важно поддерживать нежный и постоянный телесный контакт матери и ребенка. 
Сложность для психолога в работе с клиентом, развитие которого в течение 1 года жизни проходило в “кризисном режиме” в том, что работать нужно напрямую с бессознательным, где живут все наши ощущения.
Случай из практики: на консультации женщина 60-ти лет, думает, что у нее личностный кризис из-за выхода на пенсию. В ходе наших консультаций выясняется, что у нее генерализованное тревожное расстройство, конкретно с пенсией и приближающейся старостью эта тревога не связана, корни ее ушли в 3-х месячный возраст, когда мама была обязана сдать ребенка в ясли и выйти на работу. С тех пор тревога в ней так и “жила”. В качестве психокоррекционного воздействия мы использовали техники символдрамы и эмоционально-образной терапии.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-1-года&quot;&gt;Кризис 1 года&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ребенок понимает, что он отдельный “организм”, ему очень хочется исследовать окружающий мир самостоятельно, хотя, конечно, он много чего боиться.  Слишком много запретов создадут ощущение, что вы мешаете ему познавать мир. Малыш уже хочет командовать, но развитие речи не позволяет ему выразить все, что хочется, а в ответ на на непонимание малыш может злиться и быть непослушным. Показывайте ребенку, как самому мыть ручки, убирать игрушки, держать ложку. Чтобы этот возраст прошел просто как этап роста, и не превратился в кризис, нужно дать ребенку разрешение на новые исследования и игру, но не оставлять его одного. Ребенок должен понимать, что вы готовы прийти на помощь, если это понадобиться.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;кризис-3-лет&quot;&gt;Кризис 3 лет&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Растет жажда не только физической, но и личностной самостоятельности, ребенок может бунтовать и устраивать истерики просто из-за стремления противоречить взрослым. Своим негативизмом и упрямством ребенок отстаивает свое “Я”. В этом возрасте закладываются такие качества как настойчивость, целеустремленность, гордость за достижения, а также обостряется чувство собственного достоинства, повышается обидчивость. Ребенок может обидеться, если к его желанию все сделать самому относятся несерьезно.
Для большинства родителей хороший ребенок означает “послушный”. Протесты ребенка в основном встречаются криком. Безусловно, родитель должен прививать ребенку  нормы социального поведения, ребенок должен знать, что такое нельзя и какое наказание его ждет, если он совершит то, что ему запрещают. Но разумная расстановка границ не должна перерасти в подавление или запугивание. Это губительно для психики. Страх - почва для психологии жертвы, а чрезмерное давление не дает места для самостоятельности.  И потом, лет через 20, авторитарные родители удивляются, почему их сын или дочь слишком зависят от чужого мнения, не хотят учиться или работать, почему у них вместо силы воли чувство стыда?
Обратите внимание, что в этом возрасте ребенок сознательно и бессознательно копирует поведение родителей. Мама кричит - и ребенок кричит, мама тревожная - и ребенок начинает бояться, но не знает как показать страх, и выражает его в истериках. Не все проблемы можно свалить на кризис. Не все ведут себя одинаково в одинаковом возрасте. Родителю не достаточно просто любить - любовь живет внутри вас, это вы знаете, что любите, а окружающие, в том числе и дети, видят только то, что вы транслируете, как вы себя ведете и что говорите. Практически все родители, которые приводят ребенка на консультацию к психологу, нуждаются в психологической помощи сами.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;что-делать&quot;&gt;Что делать?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Спросите себя, когда вы обращаете на ребенка внимание? Обычно, когда спокоен и чем-то увлечен, родители занимаются своими делами. Как только ребенок начинает шуметь и капризничать, родители бросают свои дела и уделяют все свое внимание ребенку. Какой логичный вывод? Чтобы получить родительское внимание, нужно себя плохо вести. На что вы обращаете внимание, то и разрастается в жизни.
Важно уделять ребенку время, когда он на позитиве. Достаточно 15-20 минут в день, чтобы ребенок успел насытиться вашей любовью и вниманием, если это полноценное общение, если вы действительно увлечены игрой с малышом. Многие родители действуют из лучших побуждений, но не учитывают при этом желаний ребенка. Некоторые постоянно находятся в позиции воспитателя. Полноценное общение - всегда на равных. 
Если вы хотите проанализировать свое детство и насколько успешно вы прожили свои кризисы взросления, просто подумайте, насколько сильно у вас есть ощущение, что вы в детстве были в безопасности? Что вас любили и принимали без условий? Насколько вы чувствовали себя свободным делать все, что хочется, без страха наказания?
Если не все ответы вам нравиться, значит, уже в раннем детстве вы утратили какие-то важные ресурсы. Технологию восстановления ресурса я даю в статье &lt;a href=&quot;/overcoming-life-crisis/&quot;&gt;Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/life-scripts-therapy/&quot;&gt;Сценарий неудачника в действии: как выйти из порочного круга и помочь себе? Советы психолога&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BBc8V09t0jc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/crisis-of-birth-firstyear-thirdyear/</link>
        <guid isPermaLink="true">/crisis-of-birth-firstyear-thirdyear/</guid>
        
        <category>Воспитание детей</category>
        
        <category>Возрастные кризисы</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Как изменить сценарий жизни? Сценарий «без денег» и «без любви».</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Важнейшей составляющей формирования жизненного сценария  является потребность детей в одобрении родителей. Детское мышление отличается иррациональностью. Решения о себе, о других и о мире, которые задают вектор жизни, ребёнок принимает в очень раннем возрасте. Они кажутся абсурдными с позиции взрослого, но в системе координат ребёнка выглядят единственно верными.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;рассмотрим-сценарий-одиночества&quot;&gt;Рассмотрим сценарий одиночества.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Возьмем, к примеру, ребенка, родители которого много работают. Он их редко видит и все время проводит с няней или бабушкой. Когда родители дома, они уставшие, нерадостные, и у ребенка может возникнуть ощущение, это он такой плохой, поэтому его не любят и не проводят с ним время.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На основе такого убеждения о себе формируется жизненный сценарий «Я плохой, я не заслуживаю любви». Гипотетически, в качестве компенсирующего убеждения может возникнуть «Нужно заботиться о других и тогда я им понравлюсь» или, наоборот, «Не надо ни с кем сближаться и показывать свои чувства – это опасно, этим могут воспользоваться, мне причинят боль». Любой из упомянутых вариантов компенсирующего убеждения не предполагает гармоничной личной жизни. С противоположным полом стратегия поведения будет либо заискивание, либо отстранение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме сценарных решений важно проанализировать комплекс запретов и разрешений, которые получает ребенок. В самом раннем возрасте мы учимся понимать, что можно, а что нельзя, что вызывает одобрение, а что осуждение. Столкновение моего “хочу” и чужого “надо” - основа 90% неврозов всех людей на планете. Ребенок воспринимает запреты и разрешения не только в словесной форме, но и невербальной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моей практике был случай депрессии у мужчины, корни которой уходили в запрет на эмоцию радости. В детстве старшие в семье не просто говорили, а кричали на него, если он бурно выражал свою радость - громко смеялся, прыгал и хлопал в ладоши, хвастался перед чужими детьми новогодними подарками. В целях воспитания или боязни “сглаза” ему резко говорили - “Нельзя!” Нельзя радоваться, смеяться, веселиться, особенно на людях. Вот он и разучился. Даже в ущерб себе ребенок принимает решение радовать маму, или папу, или бабушку - любого значимого взрослого.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;пример-сценария-без-денег&quot;&gt;Пример сценария без денег.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Представьте ситуацию, что вы дарите ребенку подарки, он с ними играет в песочнице или детском саду, и другие дети просят его дать поиграть с его игрушкой. Нормально, если ребенок захотел поделиться и забрал потом игрушку назад (и взрослый должен проконтролировать, что игрушку ребенку вернут), и также нормально, если ребенок не хочет давать играть - это его вещь, он не обязан со всеми делиться. Но что произойдет, если такая ситуация случиться на глазах у взрослого человека? Взрослый скажет: “Васенька, поделись, не будь жадиной”. А если другой ребенок игрушку сломает, то взрослый скажет - не расстраивайся, ничего страшного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А теперь представьте, что вам кто-то говорит, чтобы вы дали чужому человеку денег, ну просто потому что он попросил, а если этот посторонний человек ваши деньги потратит - ничего страшного, ну не будьте вы жадиной, подарите свои деньги всем, кто просит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для детей игрушки - это то же самое, что для взрослых деньги. Если вам в детстве говорили, что вы не вправе распоряжаться собственными игрушками, обязаны делиться всем, что у вас есть, как все хорошие дети, в будущем у вас точно будут проблемы с деньгами. Точнее, денег у вас не будет, даже если вы работаете и неплохо зарабатываете. Вы либо влезете в кредиты, либо будете тратить на всякую ерунду и эмоциональные покупки, но по факту денег не будет. Причем, если вернуться в детство, на запреты ребенок реагирует гневом, но боится его выразить, и вместо гнева показывает обиду, или чувствует себя виноватым (какой он плохой, не захотел ничем делиться!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во взрослом возрасте паттерн повторяется, но вместо игрушек у нас деньги, а вместо родителей - начальник. Обладатель сценария «без денег» получает зарплату, за 2 дня тратит на совершенно ненужные вещи или перекрытие долгов, обижается на свою работу, где так мало платят, на всю эту тяжелую жизнь и на свою семью, которую надо кормить. Остаток денег пропивает с друзьями в баре или на рыбалке, и начинает винить себя за глупость, слабость духа и так далее. Через месяц все повторяется, и будет повторяться, пока человек не выйдет из сценария.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Переписать свой сценарий можно и нужно, в сценарии нет свободы - только рамки. Пока вы в сценарии, вы своей жизнью не управляете, ей управляет сценарий, и только он. Чтобы свой сценарий разгадать, проработать комплексы и смоделировать новую историю, придется несколько раз встретиться с психологом. 
Работа по методикам транзактного анализа направлена на усиление эго-состояния Взрослый, и освобождению внутреннего Дитя. Свобода от сценария предполагает развитие рационального мышления, ответственность без чувства вины и умение наполнить самого себя необходимым ресурсом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуйте поработать с ресурсным состоянием самостоятельно: прямо сейчас подумайте, что вам доставляло радость в детстве? Как на это реагировали окружающие? Ваше поведение одобрялось или осуждалось? Что вы с удовольствием делаете сейчас?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напишите, что сегодня, в течение дня, наполняло вас силами – а что отнимало силы?&lt;br /&gt;
Измените слово «день» на «неделю» и «месяц». Посмотрите, как вы управляете своим временем, на что вы его тратите? Подумайте, что вы можете и хотите изменить в своем списке? Каковы причины того, что вы до сих пор этого не сделали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начните управлять своим свободным – это под силу каждому. С наполнения себя ресурсом начинается путь к свободе от сценария. Желаю вам успехов и жду на консультацию по скайпу.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/nomoney-nolove-script/</link>
        <guid isPermaLink="true">/nomoney-nolove-script/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Сценарии жизни</category>
        
        <category>Психология отношений</category>
        
        <category>Психология денег</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Сценарий неудачника в действии: как выйти из порочного круга и помочь себе? Советы психолога</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В статье &lt;a href=&quot;/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/&quot;&gt;Психология жизненного сценария&lt;/a&gt; говорилось о том, как формируется сценарий и стоит ли его менять.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Кроме &lt;a href=&quot;/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/&quot;&gt;базовых установок&lt;/a&gt; на формирование жизненного сценария влияние оказывают детские решения и родительское программирование: комплекс запретов и разрешений. Посмотрим, как это выглядит в жизни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На консультации девушка 25 лет, назовем ее Алина, характеризующая себя как хроническую неудачницу. Свои неудачи она связывает с сильнейшей тревогой, которая проявляется на экзаменах, собеседованиях, и других важных встречах. Чрезмерное волнение всегда приводит к срыву планов и краху надежд: она очень привлекательная - но в личной жизни не везет, она очень интеллектуально развитая, но при поступлении в ВУЗ - проваливалась. Поэтому ей пришлось получать образование вовсе не там, где она хотела и работать на нелюбимой работе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 25 лет Алина решила пройти собеседование на “вакансию мечты” и поступать на вечернее отделение по выбранной специальности. Первые этапы собеседования прошли успешно, но как только ей сказали, что у нее есть все шансы получить работу после финального этапа - она переволновалась так, что провалила экзамен в свой ВУЗ и поняла, что ни на какое собеседование не пойдет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этот момент мы встретились с ней на консультациях и начали работать. Понадобилось всего 2 встречи для выявления в истории ее неудач четкого сценария: все хорошо, пока на горизонте нет успеха! В основе сценария лежало детское решение: когда я успешная, меня не любят, а когда я неудачница, меня все утешают и сочувствуют, поэтому успех – это опасно, успешных и ярких не принимают, им завидуют.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как терапевт, я не принимаю формулировок со словами «все» или «люди». Невротические отношения всегда существуют с каким-то конкретным человеком, а на «всех» мы просто проецируем свою боль. Я считаю важным выяснить, кто именно так сильно завидует 5-ти летней девочке (возраст принятия решения) в теле 25-ти летней молодой женщины, что она вот уже 20 лет отказывается от успеха в жизни?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ответ оказался банален. В 90% случаев при работе с неврозами, мы имеем дело с детско-родительскими отношениями. В данном примере главной фигурой оказался папа девочки: в возрасте от 4 до 7 лет папа проводил все время с дочкой, водил ее в детский сад и секцию по фигурному катанию, потому что долго не мог найти работу, а мама работала за двоих. Таким образом, папа стал центральной фигурой в жизни девочки. К тому же 5 лет - это эдипальная стадия по Фрейду, желание нравиться усиливается, и родитель противоположного пола именно в этом возрасте особо значим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема заключалась в том, что нашу героиню хвалили воспитатели, она была очень развита для своего возраста, ей уже в 5 лет пророчили прекрасное будущее, учебу в столице или спортивную карьеру. Однако, девочка замечает, что папа как-то хмурится и не радуется, когда воспитатели и тренер восхищаются малышкой. И в один “прекрасный день” девочка принимает решение: чтобы радовать папу, я должна быть неудачницей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решение это бессознательное, на уровне чувств и эмоций. Девочка просто замечает, что, когда она демонстрирует свои детские успехи, папа недоволен (завидует). И сценарное решение становиться ядром внутриличностного конфликта, который сам по себе не разрешиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во всех взрослых людях живет внутренний ребенок, который может быть подавленным, злым, обиженным и не развитым. Инфантилизм – показатель того, что вами управляет не повзрослевшая часть. Психологическая зрелость - редкое явление, но только достигнув этой зрелости, вы сможете управлять своей жизнью, а не подчиняться решениям 5-ти летнего человечка, который до сих пор живет внутри вас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вернемся к нашему случаю. Наша героиня осознала, что все ее промахи - это попытка угодить отцу-неудачнику. Таким образом, от родителей она получила разрешение на то, чтобы быть умной и хорошей, но вместе с этим запрет на достижение целей. Быть и стать - две большие разницы. Когда мы чего-то хотим, но бессознательно рядом с этим стоит большое «НЕЛЬЗЯ», мы не имеем результата – мы имеем только внутриличностный конфликт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/placeholder-13.jpg&quot; alt=&quot;Placeholder&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Терапия и психокоррекция начинаются с осознания проблемы и ее принятия. Надо очень хорошо понимать вои желания и иметь смелость признаться себе, что текущее положение дел вас не устраивает. Без оправданий и объяснений – просто скажите себе (а лучше – напишите) – у меня есть то, что мне не нужно, но пока я не знаю, как это изменить. Не надо начинать с требований к себе (из серии: меня не устраивает мой вес и я должна похудеть на 100 кг за неделю) – ПРОСТО признайте свою проблему и ПРОСТО признайте, что вы не видите решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй шаг – подумать, а кому ваша неприятная ситуация приносит пользу? Дело в том, что психика человека нацелена только на счастье, удовольствие и безопасность. Так что, если вам кажется, что вы в кризисной ситуации, это сигнал о том, что какая-то ваша часть считает, что это все во благо.
Разгадать данный «ребус» сложно, потому что в нем нет логики. Во время консультаций я использую определенные методики и психотехнологии, но для самостоятельной работы советую просто задавать себе вопрос Почему я так делаю? Почему я это чувствую? Почему я так думаю? Для кого я это делаю? Кому хорошо, когда мне плохо? и записывать ответы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последний шаг – четко понять, чего вы хотите вместо той проблемы, которая у вас есть? Убегая от проблемы, вы прибежите в никуда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подробнее о технологии выхода из сценария в моей статье &lt;a href=&quot;/nomoney-nolove-script/&quot;&gt;Как изменить сценарий жизни&lt;/a&gt; на примере сценария безденежья (запрета на богатство) и одиночества (отсутствия отношений).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/life-scripts-therapy/</link>
        <guid isPermaLink="true">/life-scripts-therapy/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Сценарии жизни</category>
        
        <category>Психология желаний</category>
        
        <category>Психология денег</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Психология жизненного сценария. Причины формирования сценария неудачника</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Что определяет сценарий нашей жизни?
Кто автор жизненных трагедий и комедий? 
Почему хорошим людям часто не везет?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;сценарий-жизни--это-жизненный-план-созданный-самим-человеком-в-детстве&quot;&gt;Сценарий жизни – это жизненный план, созданный самим человеком в детстве.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В психологиии детство считается важнейшим периодом развития: психика развивается очень активно, каждый день усваивается новый опыт, который определяет особенности жизнедеятельности на много лет вперед, закладываются очень жесткие установки, формируется сценарий жизнедеятельности и ухода из жизни уже к 5-6 годам. Получается, что до того, как мы идем в школу на свою первую линейку, наше бессознательное уже решило, как, с кем и где мы будем жить, сколько лет и как покинем этот мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понятие «сценарий» ввел американский психиатр Эрик Берн, основатель направления транзактный анализ. Берн доказал, ребенок принимает так называемые «сценарные» решения под влиянием условий среды и родительских предписания (комплекса запретов и разрешений, полученных от родителей). Ребенок не просто познает окружающий мир - он его постоянно оценивает, тестирует и делает выводы, которые становятся “сценарными решениями”.  Причем опирается он, конечно, не на факты, а только на свои ощущения, эмоции и свою собственную интерпретацию. Только то, что для ребенка субъективно значимо определит его сценарий в дальнейшем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маркером сценария является его повторяемость: пока вами руководит сценарий, вы попадаете в похожие ситуации раз за разом, чтобы испытывать одни и те же эмоции и подтверждать свои собственные установки. И даже людей мы выбираем для того, чтобы они играли определенные сценарные роли. Как говориться, люди в нашей жизни – это почтальоны, приносящие письма, которые мы сами себе написали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формирование сценария начинается в младенческом возрасте. На первом году жизни закладывается базовое отношение к себе, другим и миру. В традициях транзактного анализа положительное отношения к себе обозначается Я(+), отрицательное – Я(-). Самым печальным считается сценарий на основе базовой позиции Я(-)  - Другие(-).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С негативными убеждениями о себе и других человек постоянно будет попадать в ситуацию предательства, насилия, обмана, и будет убеждаться снова и снова, что люди вокруг ужасные и мир несправедлив. И сам он не сможет противостоять обстоятельствам, подтверждая сою установку о том, что он сам по себе – полное ничтожество. Такой сценарий ведет к жизни в постоянном страхе и потери смысла. Скорее всего, «герой» этой драмы – потенциальный алкоголик, наркоман или психически нездоровый человек, причем в состоянии психоза или измененного состояния сознания вполне может совершить преступление. Из-за жесткой двойной негативной установки, такие люди вдвойне опасны – и для себя, и для других. Уход из жизни в данном сценарии – самоубийство (иногда просто выход в окно, а иногда завуалированное, медленное, например, наркотики или жизнь с таким же больным человеком и медленная смерть от алкоголизма или постоянных побоев).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другой пример – плохие установки о себе, а о других и мире хорошие. Сценарий Я(-) – Другие (+). Такой человек живет вполне нормальной жизнью, у него и семья, и работа, и друзья, и отпуск каждые полгода. Работают хорошие установки о других и мире. Но плохие установки о себе тоже работают – такой человек всегда во всем будет винить себя, брать на себя чужую ответственность, им очень легко манипулировать, он чаще других становиться жертвой обмана, и говорит себе, что сам во всем виноват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Герой такого сценария скорее всего будет болезненно проходит все кризисы взросления, особенно кризис среднего возраста, так как своих желаний он не понимает, своих целей не умеет добиваться и подсознательно уверен, что другие «лучше знают»: профессию выберет по совету мамы и на нелюбимой работе может проработать всю жизнь. Девушки с таким сценарием выходят замуж не по любви и даже не по расчету – а просто потому что пора, и от нелюбимого мужа не уходят, потому что «да кому я еще такая нужна». Самое печальное в этом сценарии – развязка – смерть от психосоматической болезни, которую лечить никто не будет, так как нет в этом сценарии понятия ценности себя.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;лейтмотив-сценария-я-минус--другие-плюс--постоянное-чувство-недовольства-собой-самоедство-и-вина--за-все-и-за-всех&quot;&gt;Лейтмотив сценария Я минус – Другие плюс – постоянное чувство недовольства собой, самоедство и вина – за все и за всех.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Напомню, что вина – это гнев, направленный на себя. Гнев – здоровая эмоция, если умеешь им управлять. Но когда человек ПОСТОЯННО направляет такую мощную энергию как гнев на себя – он просто сгорает внутри. Это прямой путь к заболеваниям. И не только: возможно, вы встречали положительных во всех смыслах людей, но которым почему-то не везет. Кому-то не везет в деньгах – повезет в любви, а им вот не везет ни в чем. Работают много – платят мало, девушка красавица – а рядом с ней вместо прекрасного принца – крокодило-бегемот. Про здоровье я молчу – со школьной скамьи сидят с бабушками в очереди к терапевту.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Догадались почему? Сценарий неудачника на основе перманентной вины. Свой гнев на родителей, на несправедливость, на всяких мудаков – они сливают на себя КАЖДЫЙ ДЕНЬ. Хотелось бы посоветовать – перестаньте это делать. Кстати – перестаньте! Почему такую простую вещь самостоятельно и быстро сделать тяжело?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потому что базовые установки о себе и других формируются до года. Чувство безопасности и безусловного принятия дает ребенку мать, и все младенческие ощущения оседают прямо в бессознательном. Если 1-й год жизни прошел негладко, человек всю жизнь, до старости, может прожить с базовой тревогой и очень низкой самооценкой. На основе тревоги нет никакой возможности выстроить сценарий достижений и успеха. Тревожному человеку хочется спрятаться и не высовываться, обрести иллюзию стабильность. Ради этого он приносит в жертву свои желания и самоценность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так что сценарий стоит «переписать», если он вас не устраивает. Для этого существует целый ряд технологий и психологических методов. Пока вы живете в сценарии, свободы выбора у вас нет, вы действуете на автомате, и всегда получаете один и тот же результат (скорее всего, негативный). Сценарный шаблон живет в вашем бессознательном и просто усилия воли недостаточно для изменений. 
Чтобы изменить свой сценарий, используйте технологии, которые я даю бесплатно в статьях Чтобы изменить свой сценарий, используйте технологии, которые я даю бесплатно в статьях Сценарий неудачника в действии и Технология изменения сценария жизни записывайтесь ко мне на консультацию по скайпу.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/</link>
        <guid isPermaLink="true">/life-scripts-reasons-and-looser-scripts/</guid>
        
        <category>Психология человека</category>
        
        <category>Кризис личности</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        <category>Сценарии жизни</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Как развить антикризисное мышление самостоятельно? Секреты психологической зрелости</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Кто никогда не узнает, что такое кризис жизни? Какие качества развивать в себе, чтобы пережить кризис в жизни?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Человек попадает в кризис тогда, когда кризис живет в человеке. Названия кризисных этапов (кризис середины жизни, синдром опустевшего гнезда, супружеский кризис первого года жизни) - это просто ярлыки, не имеющие отношения к истинной причине вашего состояния. Психологически здоровый человек без ярко выраженных неврозов обладает устойчивой психикой, не склонен к тревогам, достаточно легко проходит возрастные этапы развития, адаптируется к изменяющимся жизненным условиям, не забывая при этом о своих личных целях и интересах. Чем же он отличается от страдальца, живущего от кризиса до кризиса?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;во-первых-отсутствием-ярко-выраженного-невроза&quot;&gt;Во-первых, отсутствием ярко выраженного невроза.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;У большинства людей невроз представляет собой внутриличностный конфликт: два желания, равные по силе, но разные по направлению. Невроз забирает у человека все его силы, истощает психические ресурсы и абсолютно лишает свободы выбора. Пока у вас есть невроз - вся ваша жизнь будет крутиться вокруг невроза, вы просто будете не в состоянии как-то жизнью управлять, кризисные ситуации станут постоянными “гостями” на вашем празднике жизни. Кризисы - это побочный эффект существования в неврозе, это отражение внутренних страданий.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;во-вторых-наш-счастливчик-обладает-рациональным-мышлением-видит-причинно-следственные-связи-и-альтернативные-пути-развития-событий&quot;&gt;Во-вторых, наш счастливчик обладает рациональным мышлением, видит причинно-следственные связи и альтернативные пути развития событий.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Такой тип мышления позволяет трезво оценивать происходящее, управлять эмоциями и четко осознать зону своей ответственности, не путать ответственность с виной, и не брать на себя ответственность за то, что от тебя никак не зависит. Такой человек строит планы и предпринимают конкретные действия для достижения целей, а не ждет, что все как-нибудь само случиться. Кстати, поэтому такие люди нетревожны - нет страха перед будущим. Они знают, что даже если их планы не осуществляются, всегда есть альтернативы. И хотя в его жизни, как и у всех, происходят неприятные или неожиданные события, и сбываются далеко не все мечты, изменения не выбивают почву из под ног, то есть не становятся кризисом. Они не впадают в уныние, депрессию или панику, если что-то пошло не так, как ожидалось.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;в-третьих-главная-точка-опоры-таких-людей---внутри&quot;&gt;В-третьих, главная точка опоры таких людей - внутри.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Внутренний стержень - показатель стабильной самооценки, то есть они не летают на крыльях от комплимента и не чувствуют себя г…. Из-за чьей-то критики и недовольства.  Опора на себя “предохраняет” таких людей от застревания в тяжелой кризисной ситуации и наделяет такими прекрасным качеством, как стрессоустойчивость. Стабильная самооценка и прогностическое мышление помогают таким людям переживать и потерю работы, и периоды одиночества, и разного рода дискомфорт.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;и-наконец-просто-не-имеют-шансов-попасть-в-кризис-те-кто-хорошо-знает-свои-желания-и-умеет-ставить-здоровые-границы&quot;&gt;И, наконец, просто не имеют шансов попасть в кризис те, кто хорошо знает свои желания и умеет ставить здоровые границы.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Такие люди сами выбирают, на что они тратят свое время, а на что не тратят. Они могут твердо поставить на место человека, который пытается им что-то навязать. Они будут делать карьеру, если кайфуют от своей профессии, вступать в отношения,  если хотят быть вместе, а не потому что надо, нет другого выхода и уже пора. По этой же причине ими сложно манипулировать: когда твой выбор осознанный, нет чувства вины или обиды, нет потребности никому ничего доказывать, на таких людей сложно давить, потому что у них почти нет болевых точек.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/9FzkG2Q482Y&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;как-развить-в-себе-качества-антикризисника&quot;&gt;Как развить в себе качества “антикризисника”?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Если пойти к психологу вы не можете, постарайтесь письменно ответить себе на вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С какой конкретной ситуацией кризис связан?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пишите детально и конкретно, избегая общих фраз типа мне грустно, нет сил и меня все бесит. Вам нужно в подробностях описать вашу кризисную ситуацию, что именно произошло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почему вы называете это кризисом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За кризисом может просто стоять страх будущего или обида, злость на кого-то, или разочарование, что ожидания не оправдались. Люди часто путают понятие кризиса с негативными неотреагированными эмоциями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как бы вы хотели, чтобы обстояли дела?
Раскройте тему своих желаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опишите те поступки, которые привели вас в эту ситуацию.
Опишите свои конкретные шаги, которые именно вы сделали, чтобы оказаться там, где вы сейчас. Не надо оправдывать себя или обвинять обстоятельства - просто дайте описание ваших действий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что вам нужно, чтобы ситуация перестала вас удручать? 
Подумайте, кто может дать вам этот ресурс - вы сами или кто-то другой?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы справитесь с заданием, то сможете рассмотреть свою ситуацию в новом свете, как бы со стороны. В психологии это называется диссоциация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подавляющее большинство задумается о том, что кризис живет в голове, и мы сами даем наделяем ситуацию названием “кризис” только потому что наши ожидания не оправдались, и мы застряли в негативных эмоциях, либо произошло неприятное для нас событие - и мы его отказываемся принимать. Но кого вы наказываете, не принимая то, что свершилось?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кто-то обнаружит, что хочет чего-то одного, но делает все наоборот. Мы всегда оправдаем свое поведение, люди вообще судят себя только по мотивам, а не поступкам, однако, именно поступки приводят нас к результату, в том числе и негативному. Надеюсь, это упражнение поможет осознать именно вашу зону ответственности и перестать тащит груз чужих ошибок на себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И, наконец, вы задумаетесь о своих желаниях и стремлениях: “хочу” в вашей жизни должно быть примерно столько же, сколько и “надо”. Например, надо заботиться о своих детях и своем здоровье, кормить себя, даже если вы не хотите) А вот “должен” - это манипуляция. Девиз “должен” в основном и приводит к кризису среднего возраста, когда достижения не радуют, сил уже нет, а вы все еще должны… но сами не помните кому и что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я желаю вам успеха на пути преодоления кризиса, и буду рада помочь.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2PNc3b_x-MA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/overcoming-life-crisis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/overcoming-life-crisis/</guid>
        
        <category>Психология личности</category>
        
        <category>Кризис жизни</category>
        
        <category>Советы психолога</category>
        
        <category>Секреты психологии</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
